中國經濟不景正式開始 中國年輕人不消費

文 / 邱莉燕 2018-09-03

大陸的微信朋友圈裡，最近在瘋傳一篇文章《這屆年輕人，做好過苦日子的準備吧》，作者發現身邊許多人開始節衣縮食過日子，平價商店和便宜商品更受歡迎，而「捂緊錢袋子、不衝動消費」已經成了大部分大陸人的共同選擇，所謂「消費降級」的時代，已經轟然到來。

然而，文章發布不久，現已被全面刪除。從廣為流傳到被禁，背後透露出不尋常的訊息。

向來被視為財大氣粗的大陸消費者，發生了什麼變化？難道，現在大陸的年輕人真的開始過起苦日子了嗎？

在《這屆年輕人，做好過苦日子的準備吧》一文首先指出，「消費升級」的概念提了好幾年之後，最近，事情開始起了變化。尤其，當代年輕人消費降級的風向標，是北京的三裡屯SOHO，以往那裡全是美容美髮店，且不乏一些高端品牌，最近卻被更低端平價的店鋪和品牌所取代。

二手物品交易的App，則迎來了一波成長的小高潮。

比如一款叫「多抓魚」的App悄然走紅。其實它也沒有多麼新穎性感的概念，就是賣二手書的，一折收三折賣，業績表現很不錯。一邊研究這個產品，一邊把自己家閒置的圖書拿到上面去賣，並且感慨：現在真的是「共克時艱」類產品一枝獨秀的階段了。

麥當勞促銷，約10元人民幣左右的優惠，似乎就吸引了四海八荒的白領們都來排隊購買；小小一包，最低零售價僅1.2元人民幣的平民食品、涪陵榨菜，一年時間股價飆升了近230％。

作者的同事因為在二手物品交易平臺「閑魚」上買了一張健身房卡、每週只要4塊錢而歡快不已；想吃進口酪梨也精打細算，改到整箱批發比較便宜的新發地菜市場購買。

作者不禁自問，難道自己的這位同事，最近家裡發生比較大的開銷，需要節衣縮食了嗎？「並沒有。」又或者我們公司降薪減福利了嗎？「也沒有。」她只不過是當代年輕人中相對敏銳聰明的那一波，意識到應該開始做「過苦日子」的準備了。

消費行為的改變，更多的是預視到未來可能到來的不景氣。

特別是80、90後的群體心理，也在發生一個微妙的變化——前年和去年，這群人最愛看的還是關於「中產階級」分析的文章；去年年底到今年年初，「隱形貧困人口」的概念開始走紅，不過這個概念大多用於略帶誇張的自我調侃。

到了今年，大家已經毫不諱言自己就是「吃土少女」本人了。吃土是大陸用語，意思是指窮的沒錢只能吃土，不妨「榨菜就著二鍋頭，騎上摩拜遛一遛」。「消費降級」的浪潮，來得比想像中的快，也比想像中的猛，甚至涉及的範圍都比想像中的廣。

從經濟數據上看，大陸某些領域的表現的確比較弱。股市跳水，自5月下旬截至8月20日，上證綜合指數累計下跌近兩成至2653點，創下2016年2月以來的新低。另一方面，人民幣對美元匯率縮水了近10％，也刷新了2017年6月以來的新低。

近三個月，中國還出現了「P2P難民」「房租上漲難民」等新名詞。

自今年6月初以來，約有150家P2P在線借貸平台遇到「雷爆」，因不合政府法規而紛紛出事，負責人不是跑路就是自首。分散各地、血本無歸的投資人紛紛搭上高鐵前往P2P公司最多的杭州報案。

據大陸媒體《證券時報》報導，由於報案人太多，杭州政府將兩個體育場館設置為臨時接待點，並派出信訪部門與報案人對接。

現金資產大幅縮水，手裡的錢似乎愈來愈少，而各項生活成本卻在上升。

特別是北上廣等一線城市，最近的租房價格大幅攀升，以北京為例，今年房租平均上漲了15～20％，很多人租不起房，成了「房租上漲難民」。物價也在悄然上漲中，理髮的費用漲了近20％；飯店菜價的漲幅在12％～40％不等；學童的才藝班費用漲幅更是嚇人，在級數沒變的前提下鋼琴漲了50％、古箏漲了67％。

另外也有人反應，工作的不確定性在提高。

網友「有吸管咩」發現，其實整體環境都不大好。有的公司在降薪，有的公司強制高薪員工轉換工作跑道，加薪水準也比往年低。

網友「碧水白露」則描述了所在公司的今年經歷。公司出口在今年上半年訂單情況最差，虧損原因是：貿易戰導致訂單大幅下滑30％左右，原物料則大幅漲價，原來單價0.0165元的貼片電容，漲到0.17元。

在目前的經濟情勢下，於是，很多人在不影響生活品質的地方基本選擇「消費降級」，比如出門不著急就不打車，寧願多等一段時間公車等等。

但是，也有人呼籲，「消費降級」並不是洪水猛獸，不必太過焦慮，反而可以促使年輕人進行理性消費，思考自己真正需要什麼，自然就知道錢應該去哪裡。大錢還是該花就花，小錢不礙事就能省則省。

中國未遇過經濟逆轉

食返大鑊飯啦

你唔肯主動俾錢黨就要親手拎

係，改革開放後冇試過

佢哋冇經歷過

會唔會少咗大陸人落嚟買嘢？

到時又要香港幫

叫雞都會平咗？

呢種滯脹真係好難搞

強迫消費，唔消費一定比例扣社會信用分 極權國家無所不用其極

當中部份例子唔支持作者結論

例如學琴費急升，呢個係有閑階級多錢無地方使既現象

落黎搶野

仲有淘寶呀

boss都走佬喎

黨知道散紙唔夠咁早推廣手機支付厲害了

子女學費冇得cut，你有仔女就明

直接以國家名義沒收香港所有財產 , 話唔定遲啲你去ATM咁機時一入張提款卡SHOW句 " 祖國謝謝你的捐獻"就沒收曬你戶口啲錢

不能讓馬雲走了

中國不嬲都有部分人好慳 睇個樣仲未爆住 等多一年半截啦

慳家既人多數都係上一代, 不過而家佢地既錢多數俾晒仔女去買樓或者P2P, 樓市唔爆就無事, 一爆就全中國仆街

立法每人每月要用500人仔買刁語錄月刊

唔買就去強行打種強迫生仔

淘寶唔得啦，依家係拼多多嘅時代，睇住佢越做越大，真係心都涼晒

中國真係好神奇既國度, 拚多多呢D講到明賣假野都可以越做越大, 又無人禁佢先奇

2020 好多人都 Tip
一爆就會好甘

係窮呀dlkh

假貨比真貨好

爆買啦屌你老母, 唔係好撚鍾意爆買咩!? 大陸閪!

上帝唔買野？

前排咪有新聞公立屈你讀私立都仲得

cls , 89年出事點黎？93-94年所謂宏觀調控實際貶值點黎？98年都死死地。係 WTO延長加補呀共血

明黎基時刻呀

夾道歡迎👏👏👏👏👏111

10蚊包係香港都好受歡迎

屌, 最尾做咩唔巡例都加返句
中國或成為最大贏家啊

由廉入去洗多左好易
而家要番轉頭好難

呢一代後生仔, 咩國家都好
都唔易過其實
可能呢度仲有人會笑人 (都係香港精神睇人仆街)

實際係, 自己香港後生仔過去6-7年, 慢慢一早入哂呢種唔消費既環境
由8-9年前星巴克個個都買番杯飲. 開始買iphone samsung, 電話, 同埋data plan消費一下子高哂上去.

到呢四五年, 樓市GOGOGO. 大家食飯使幾錢一餐, 日常都係公共交通工具. 旅行搶平機票多左
香港後生仔什至慣左呢種做人方式,
人生最黃金既20-30歲
我地香港後生仔就係活係咁既消費模式底下, 真係低壓力享受下都冇咩機會什至........
呢一代做後生仔, 特別係華人...真係邊度都死

遲下大把有平雞叫

原來，在中國賺錢這麼容易⋯⋯
用別人的車子賺錢，滴滴做到了！
用別人的廚藝賺錢，美團做到了！
用別人的產品賺錢，淘寶做到了！
用別人的飛機賺錢，攜程做到了！
用別人的女人賺錢，KTV做到了！
用別人的老婆賺錢，宋喆做到了！
學會整合資源，世界都是你的！

中國年輕人不消費都冇用, 中共實搵到位要你交稅養佢地

據大陸媒體《證券時報》報導，由於報案人太多，杭州政府將兩個體育場館設置為臨時接待點，並派出信訪部門與報案人對接。

用警棍對接

用別人賺錢， 支共做到了！

國產貴過made in usa japan當後生仔on9?

咪就係97後既香港既情況
大陸不嬲跟香港尾水

唔緊要，以後出糧改由錢+支那貨形式
又贏

60億市場冇左
龐大既13億市場都冇埋

消滅市場，按官分配

學香港玩強姦金咪得囉

必需品 食品唔會少
奢侈品少好多啦

共產黨直接係銀行扣錢都得啦

樓爆即死

其他仲可以靠抄家 印錢 老笠 加稅等頂住

有幾耐風流，有幾耐

一鍵共產

想問下 如果滯漲 生活必需品都會跟通漲加價 咁必需品既股票會唔會升

整個不消費稅出黎 問題已解決

五毛三字經：你唔了解經濟

淘實多真野，正品咩？

d comment 成日見到"是正品" 架

所以呢個時代生仔, 自己要負番責任

窮人生仔正仆街

支那狗養精蓄銳啫，咩唔消費

支那點會咁易爆呀

淘寶好多嘢仲貴過香港

香港都差唔多

全疊打支那

有抖陰得啦
消費? 不了

佢地就算有錢個時買名牌都係淘寶買
幾萬又好，幾千又好，都寧願比淘寶賺(仲要買到咁貴都可能係假嘢)
依家無咁多錢咪又係淘寶

人大教授馬光榮：社保新規若嚴格執行，企業的社保繳費負擔將上升50%左右，企業的用工成本會上升7.5%，企業的利潤會下降8.2%。（騰訊財經）

評：中產階層農民化即可到來

香港人已經過咗二十幾年既苦日子

班後生仔讀過下書知道之後經濟差，先好天斬埋落雨柴慳啲洗

黨：打税打税！

係咪行緊80年代日本條路?

東莞再臨plz

中共終於走上正軌 鄰國人民一齊重過共產生活 共享支共榮耀

咁樣黨有收入
但係市場好多非國企一樣冇收入要執

應該更慘烈...

開返啲「社會主義消費再教育營」

睇來併多多掂

等支爆吧

內需都無埋

其實政府銀行最唔想見到就係呢種消極消費
一杯奶茶賣一百蚊都好，就只係一百蚊
一層樓一千萬，埋單供完就千四千五萬
共慘黨梗係寧願你地年輕人努力揹債

第時全國青年都變成三和大神

香港人真係好低賤
人地有事就同你攬頭攬頭頸
厲害完後就當你外人
condom

我而家搵50k仲慳過8年前FG搵10K
衫係旅行喺outlet買
嗜好由吃喝玩樂變做運動
電話仲係iPhone 6
Lunch 開始食麥皮

中央搞個p2p出黎，最主要係想消滅啲中產

贏國

問題係而家唔再呃到香港人去出錢

但是，也有人呼籲，「消費降級」並不是洪水猛獸，不必太過焦慮，反而可以促使年輕人進行理性消費，思考自己真正需要什麼，自然就知道錢應該去哪裡。大錢還是該花就花，小錢不礙事就能省則

中國又贏

其實呢d消費降級、經濟不景既概念都係對東南沿海或者大城市d人先有感覺
對中西部既農民同三四線出黎打工果班後生仔黎講，有撚消費升級過咩 又咪咁捱
呢到講緊既人口先係中國大口既大部分呀on9
真正會感受到消費降級經濟衰退果班中產同後生仔，唔會佔中國人口1/4

但最重要呢

可惜中國如果捱過美國加息週期就真係變超級大國

就搵唔到錢正常都唔會有人返去姦田啦

點會啊

出糧出禮券
一個月有效期
點會無人消費

預期香港各類騙案將會急升

香港一早經歷過曬
少少野就唔捱得
而家啲中国撚